

第 = 次作业

P2/2.1:

1. (1) 315462 逆序数为

$$2 + 2 + 1 + 1 = 6 \text{ 逆排列}$$

2. (1) $(n-1) (n-2) \dots 2, 1, n$ 逆序数为

$$n-2 + n-3 + \dots + 1 = \frac{(n-1)(n-2)}{2}$$

5. $j_1 j_2 \dots j_n j_n$ 逆序数为 r , 求 $j_n j_{n-1} \dots j_2 j_1$ 逆序数

$j_n j_{n-1} \dots j_2 j_1$ 逆序数为 $j_1 j_2 \dots j_{n-1} j_n$ "顺序数"

$$\text{为 } \binom{n}{2} - r = \frac{n(n-1)}{2} - r$$

7. 判断 $\begin{cases} 2x_1 - 3x_2 = 7 \\ 5x_1 + 4x_2 = 6 \end{cases}$ 是否有唯一解! 若有, 求出

$$\begin{vmatrix} 2 & -3 \\ 5 & 4 \end{vmatrix} = 8 + 15 = 23 \neq 0 \Rightarrow \text{唯一解}$$

$$\begin{vmatrix} 7 & -3 \\ 6 & 4 \end{vmatrix} = 28 + 18 = 46$$

$$\begin{vmatrix} 2 & 7 \\ 5 & 6 \end{vmatrix} = 12 - 35 = -23$$

$$\text{Cramer 法则} \Rightarrow x_1 = 2 \quad x_2 = -1$$

P26/2.2

1. (1)

$$\begin{vmatrix} & & a_{14} \\ & a_{23} & a_{24} \\ & a_{32} & a_{33} & a_{34} \\ a_{41} & a_{42} & a_{43} & a_{44} \end{vmatrix} = a_{14} a_{23} a_{32} a_{41}$$

$$\begin{aligned}
 (3) \quad \begin{vmatrix} & b_1 & & & \\ & & b_2 & & \\ & & & \ddots & \\ & & & & b_{n-1} \\ b_n & & & & \end{vmatrix} &= (-1)^{1+n} \begin{pmatrix} 1 & 2 & & & \\ -1 & & & & \\ & -1 & & & \\ & & \ddots & & \\ & & & -1 & \\ & & & & n-1+n \end{pmatrix} b_1 b_2 \cdots b_{n-1} b_n \\
 &= (-1)^{n+1} \begin{pmatrix} 1 & 2 & & & \\ -1 & & & & \\ & -1 & & & \\ & & \ddots & & \\ & & & -1 & \\ & & & & n \end{pmatrix} b_1 b_2 \cdots b_{n-1} b_n \\
 &= (-1)^{n+1} b_1 b_2 \cdots b_{n-1} b_n
 \end{aligned}$$

3. 定义计算

$$\begin{vmatrix} a_1 & a_2 & a_3 & a_4 & a_5 \\ b_1 & b_2 & b_3 & b_4 & b_5 \\ c_1 & c_2 & 0 & 0 & 0 \\ d_1 & d_2 & 0 & 0 & 0 \\ e_1 & e_2 & 0 & 0 & 0 \end{vmatrix}$$

$$\begin{aligned}
 &= \sum_{(i_1, \dots, i_5) \in S_5} a_{i_1} b_{i_2} c_{i_3} d_{i_4} e_{i_5} (-1)^{\tau(i_1, i_2, i_3, i_4, i_5)} \\
 &= \sum_{\substack{(i_1, i_2, \dots, i_5) \in S_5 \\ i_3 \leq 2 \quad i_4 \leq 2 \quad i_5 \leq 2}} a_{i_1} b_{i_2} c_{i_3} d_{i_4} e_{i_5} (-1)^{\tau(i_1, i_2, i_3, i_4, i_5)} = 0
 \end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
 4. \quad \begin{vmatrix} & & & a_1 \\ & & & \vdots \\ & & & a_n \end{vmatrix} &= (-1)^{\tau(n, \dots, 1)} a_1 \cdots a_n \\
 &= (-1)^{(\overline{n-1})n/2} a_1 \cdots a_n
 \end{aligned}$$

不一定

当 n 除以 4 余数为 0, 3 时 无负号
 (如 2, 1) 有负号

p34/23

$$1. \quad \begin{vmatrix} -1 & 203 & \frac{1}{3} \\ 3 & 298 & \frac{1}{2} \\ 5 & 399 & -\frac{2}{3} \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} -1 & 203 & \frac{1}{3} \\ 0 & -551 & \frac{3}{2} \\ 0 & -666 & \frac{7}{3} \end{vmatrix}$$

$$= (-1) \left(\frac{7}{3} \times 907 - \frac{3}{2} \times 1414 \right)$$

$$= \frac{14}{3}$$

或者

$$= \begin{vmatrix} -1 & 200 & \frac{1}{3} \\ 3 & 300 & \frac{1}{2} \\ 5 & 400 & -\frac{2}{3} \end{vmatrix} + \begin{vmatrix} -1 & 203 & \frac{1}{3} \\ 3 & -2 & \frac{1}{2} \\ 5 & -1 & -\frac{2}{3} \end{vmatrix}$$

$$(4) \quad \begin{vmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 \\ 2 & 3 & 4 & 1 \\ 3 & 4 & 1 & 2 \\ 4 & 1 & 2 & 3 \end{vmatrix} = 10 \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & 1 \\ 2 & 3 & 4 & 1 \\ 3 & 4 & 1 & 2 \\ 4 & 1 & 2 & 3 \end{vmatrix}$$

$$= 10 \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 2 & -1 \\ 3 & 1 & -2 & -1 \\ 4 & -3 & -2 & -1 \end{vmatrix}$$

$$\approx 10 \begin{vmatrix} 1 & 1 & -1 \\ 1 & -1 & -1 \\ -3 & -1 & -1 \end{vmatrix} = 20 \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & -2 & 0 \\ -3 & 2 & -4 \end{vmatrix}$$

$$= 160.$$

$$2.(v) \quad \begin{vmatrix} a_1-b & a_2 & \dots & a_n \\ a_1 & a_2-b & \dots & a_n \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_1 & a_2 & \dots & a_n-b \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} 1 & 0 & 0 & \dots & 0 \\ 1 & a_1-b & a_2 & \dots & a_n \\ \vdots & a_1 & a_2-b & \dots & a_n \\ \vdots & a_1 & a_2 & \dots & a_n-b \end{vmatrix}$$

$$= \begin{vmatrix} 1 & 1 & \dots & 1 \\ 1 & -a_1 & -a_2 & \dots & -a_n \\ \vdots & -b & -b & \dots & -b \end{vmatrix}$$

$$= \begin{vmatrix} 1 - \frac{a_1 + \dots + a_n}{b} & 0 & \dots & 0 \\ & -b & & \\ & & \ddots & \\ & & & -b \end{vmatrix}$$

$$= (-b)^n + (-b)^{n-1} (a_1 + \dots + a_n) \quad \left(\text{这样做假设 } b \neq 0 \right)$$

$b=0$ 时 行列式为 0 符合 \checkmark

故 值为 $(-b)^n + (-b)^{n-1} (a_1 + \dots + a_n)$

(Remark: 每列 加到 第一列 亦可做)

$$\text{3. (1)} \quad \begin{vmatrix} a_1 - b_1 & b_1 - c_1 & c_1 - a_1 \\ a_2 - b_2 & b_2 - c_2 & c_2 - a_2 \\ a_3 - b_3 & b_3 - c_3 & c_3 - a_3 \end{vmatrix}$$

$$= \begin{vmatrix} a_1 - c_1 & b_1 - c_1 & c_1 - a_1 \\ a_2 - c_2 & b_2 - c_2 & c_2 - a_2 \\ a_3 - c_3 & b_3 - c_3 & c_3 - a_3 \end{vmatrix} = 0$$

4.4)

$$\begin{vmatrix} a_1 & a_2 & a_3 & \dots & a_n \\ b_1 & 1 & & & \\ \vdots & & 1 & & \\ b_n & & & & 1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} a_1 - a_2 b_2 - a_3 b_3 - \dots - a_n b_n & 0 & 0 \\ & b_2 & \\ & \vdots & \\ & b_n & \end{vmatrix}$$

$$= a_1 - a_2 b_2 - a_3 b_3 - \dots - a_n b_n$$

习题 2-4

$$1(3) \quad \begin{vmatrix} \lambda-2 & -2 & 2 \\ -2 & \lambda-5 & 4 \\ 2 & 4 & \lambda-5 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} \lambda-2 & -2 & 0 \\ -2 & \lambda-5 & \lambda-1 \\ 2 & 4 & \lambda-1 \end{vmatrix}$$

$$= (\lambda-2) (\lambda-1) (\lambda-9) + 2 \begin{vmatrix} -2 & \lambda-1 \\ 2 & \lambda-1 \end{vmatrix}$$

$$= (\lambda-2) (\lambda-1) (\lambda-9) - 8 (\lambda-1)$$

$$= (\lambda-1) (\lambda^2 - 11\lambda + 18 - 8) = (\lambda-1) (\lambda^2 - 11\lambda + 10)$$

$$= (\lambda-1)^2 (\lambda-10)$$

$$2. \begin{vmatrix} a_1 & a_1 & a_3 & \dots & a_n & a_n \\ & 1 & & & & \\ & & -1 & & & \\ & & & \ddots & & \\ & & & & n-1 & \\ & & & & & 1-n \end{vmatrix}$$

$$= \begin{vmatrix} \sum_{i=1}^n a_i & \sum_{i=1}^n a_i & \sum_{i=1}^n a_i & \dots & a_n \\ 0 & -1 & & & \\ \vdots & & -2 & & \\ 0 & & & \ddots & \\ & & & & 1-n \end{vmatrix}$$

$$= (-1)^{n-1} (n-1)! \sum_{i=1}^n a_i$$

$$3. \text{ Vandermonde } = \prod_{1 \leq i < j \leq n} (a_i - a_j)$$

$$6. \begin{vmatrix} 2a & a^2 & & \\ 1 & 2a & & \\ & & \ddots & \\ & & & a^2 \\ & & & 1 & 2a \end{vmatrix} \xrightarrow{[2] \rightarrow [2] - [1]} (n+1) a^n$$

$$7. \begin{vmatrix} 1 & 1 & \dots & 1 \\ x & a_1 & \dots & a_{n-1} \\ \vdots & \vdots & & \vdots \\ x^{n-1} & a_1^{n-1} & \dots & a_{n-1}^{n-1} \end{vmatrix} = \frac{(x-a_1) \dots (x-a_{n-1})}{(a_1-x) \dots (a_{n-1}-x)} \prod_{1 \leq i < j \leq n-1} (a_i - a_j) = 0$$

$$\Rightarrow x = a_1 \text{ or } x = a_2, \dots, x = a_{n-1}$$

习题 2.3

$$2. \begin{pmatrix} a_1^2 & a_2^2 & \cdots & a_n^2 \\ a_1^3 & a_2^3 & \cdots & a_n^3 \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_1^{n+1} & a_2^{n+1} & \cdots & a_n^{n+1} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} b_1 \\ \vdots \\ b_n \end{pmatrix}$$

判断有无解, 若有, 多少解? 其中 a_i 互异非零.

$$\Delta \equiv \begin{vmatrix} a_1^2 & a_2^2 & \cdots & a_n^2 \\ \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\ a_1^{n+1} & a_2^{n+1} & \cdots & a_n^{n+1} \end{vmatrix} = \prod_{i=1}^n a_i^2 \prod_{1 \leq i < j \leq n} (a_j - a_i) \neq 0$$

~~当有 $a_i = 0$ 或 $a_i = 0_j$ 时 $\Delta = 0$~~

由 Cramer 法则知 有唯一解.

3. 考虑系数行列式:

$$\begin{vmatrix} \lambda-2 & -3 & -2 \\ -1 & \lambda-8 & -2 \\ 2 & 14 & \lambda+3 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} \lambda-2 & -3 & -2 \\ -1 & \lambda-8 & -2 \\ 0 & 2\lambda-2 & \lambda-1 \end{vmatrix}$$

$$= (\lambda-2)(\lambda-1)(\lambda-8+4) + \begin{vmatrix} -3 & -2 \\ 2\lambda-2 & \lambda-1 \end{vmatrix}$$

$$= (\lambda-1)(\lambda^2-6\lambda+8) + (\lambda-1)(-3+4)$$

$$= (\lambda-1)(\lambda^2-6\lambda+9) = (\lambda-1)(\lambda-3)^2$$

当 $\lambda=1$ 或 3 时 方程组有非零解

5. 系数行列式

$$\begin{vmatrix} a & 1 & 1 \\ 1 & b & 1 \\ 1 & 2b & 1 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} a-1 & 1 & 1 \\ 0 & b & 1 \\ 0 & 2b & 1 \end{vmatrix} = (1-a)b$$

当 $a \neq 1$ 或 $b \neq 0$ 时 原方程组 唯一解

6. $b=0$ 时 显然无解

$a=1$ 时

$$\begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 2 \\ 1 & b & 1 & 1 \\ 1 & 2b & 1 & 2 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 2 \\ 0 & b-1 & 0 & -1 \\ 0 & 2b-1 & 0 & 0 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & 2 \\ 0 & b-1 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & 0 & 2 \end{pmatrix}$$

当 $b-1 \neq -\frac{1}{2}$ 即 $b \neq \frac{1}{2}$ 时 无解

$b = \frac{1}{2}$ 时 无穷解

综上：
 唯一解： $a \neq 1$ 或 $b \neq 0$
 无解： $b=0$ 或 $(a=1 \text{ 且 } b \neq \frac{1}{2})$
 无穷解： $a=1 \text{ 且 } b=\frac{1}{2}$

题26

$$\text{原式} = \begin{vmatrix} 2 & 3 & 0 & 0 & 0 \\ -1 & 4 & 0 & 0 & 0 \\ 37 & 85 & 1 & 2 & 0 \\ 29 & 73 & 0 & 3 & 4 \\ 19 & 67 & 1 & 0 & 2 \end{vmatrix}$$

$$= \begin{vmatrix} 2 & 3 \\ -1 & 4 \end{vmatrix} \cdot \begin{vmatrix} 1 & 2 & 0 \\ 0 & 3 & 4 \\ 1 & 0 & 2 \end{vmatrix}$$

$$= 11 \cdot \begin{vmatrix} 1 & 2 & 0 \\ 0 & 3 & 4 \\ 0 & -2 & 2 \end{vmatrix} = 11 \times 14 = 154$$

$$3. \begin{vmatrix} & & & a_{1k} \\ & a_{k1} & \dots & a_{kk} \\ b_{11} & \dots & b_{1r} & c_{11} & \dots & c_{1k} \\ & & & \vdots & & \vdots \\ b_{r1} & \dots & b_{rr} & c_{r1} & \dots & c_{rk} \end{vmatrix}$$

$$\begin{aligned} \text{Laplace} \\ &= (-1)^{-1+\dots+k+(r+1)+\dots+r+k} \begin{vmatrix} a_{11} & \dots & a_{1k} \\ \vdots & & \vdots \\ a_{k1} & \dots & a_{kk} \end{vmatrix} \begin{vmatrix} b_{11} & \dots & b_{1r} \\ \vdots & & \vdots \\ b_{r1} & \dots & b_{rr} \end{vmatrix} \\ &= (-1)^{rk} \begin{vmatrix} a_{11} & \dots & a_{1k} \\ \vdots & & \vdots \\ a_{k1} & \dots & a_{kk} \end{vmatrix} \begin{vmatrix} b_{11} & \dots & b_{1r} \\ \vdots & & \vdots \\ b_{r1} & \dots & b_{rr} \end{vmatrix} \end{aligned}$$

$$4. (2) \quad A \begin{pmatrix} 1 & 2 & \dots & n \\ 1 & 3 & \dots & n \\ 1 & 3^{n-2} & 4^{n-2} & \dots & n^{n-2} \end{pmatrix} = \begin{vmatrix} 1 & 1 & 1 & \dots & 1 \\ 1 & 3 & 4 & \dots & n \\ \vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\ 1 & 3^{n-2} & 4^{n-2} & \dots & n^{n-2} \end{vmatrix}$$

$$\begin{aligned} &\underline{\underline{\text{Vandermonde}}} \\ &= (n-1)! (n-3)! (n-2) (n-4)! \dots 3 \cdot 1 \cdot 2 \\ &= (n-2)! (n-1)! (n-3)! (n-4)! \dots 1 \\ &= (n-1)! \cdot \frac{n-3}{1!} \cdot 2! \end{aligned}$$